《章魚的內心世界》：那隻章魚為了守護自己的卵，四年半都沒有進食

由於奧克塔薇爾退回巢穴深處的岩石下面，從遊客展示區那邊才看得到她。新英格蘭水族館每天約有六千名遊客，為了避開往波士頓的通勤人潮，早於一般遊客開放時間抵達，我早上五點就起床，開車前往。
我把車停在水族館三樓人人都想停的螃蟹區（如果九點鐘以後才到，就得停到五樓的水母區了。）進入水族館後，對著接待櫃臺的工作人員招手，便開始一路曲折往上走：企鵝池裡有吵鬧的小藍企鵝、黑腳企鵝和跳岩企鵝；藍洞展區裡有伊氏石斑魚（Goliath grouper，Epinephelus itajara）；古代魚類區中有銀色的紅龍，牠們的舌頭裡面有骨頭，還有原始的肺魚，牠們的鰭是肉質的；經過紅樹林沼澤區。北大西洋露脊鯨（North Atlantic right whale，Eubalaena glacialis）巨大骨架懸在天花板下，我從下面走過，停下來和電鰻打招呼、看看鱒魚，前往緬因灣（Gulf of Maine）展區、沙爾島（Isles of Shoals）水槽，以及有一條將近一公尺長鮟鱇魚的水槽，這種粗狀扁平的魚生活在海洋底部。在太平洋潮間池展區後面，設有員工專用的樓梯，能夠通往冷海洋區和淡水展區，接著坐電梯到大海洋槽頂端。這時我的步伐加快、心跳加速，因為也就要抵達我朋友奧克塔薇爾的水槽了。
她癱在巢穴頂上，像是睡著了，皮膚的顏色、質地跟岩石比幾乎難以區別，頭部和外套膜倒垂著。她的左眼是睜開的，但是瞳孔細得像頭髮。她的右眼被觸手粗的部位遮住了，那條觸手上的吸盤朝著我，尾端捲起來看不見。她的五條觸手捲曲，從巢穴頂端和周圍垂下。我沒有看到她的鰓，也沒有看到她在呼吸的跡象，她身體的動作像是被水流推動的。

我呆呆站在水槽前看著她，手電筒用紅色的罩子遮住，這樣光線才不會干擾到她。這麼早的時候，水槽裡的燈還不會亮，這時來看她，就像是進入冥想。我必須準備好，讓眼睛習慣黑暗，這需要耐心等待。我必須訓練我的腦子，才能從什麼都沒有看到到突然認出她來，這時許多細微的變化都浮現了。
現在的奧克塔薇爾是和平的化身，是如同聖母的章魚。她似乎比上次見到時又大了一些，頭部和外套膜的大小，如同家庭野餐時會帶去的哈密瓜。在她觸手之間的薄膜包著什麼，我看得出那有重量，但是看不出是什麼。她像是睡著的人，偶爾會伸展觸手，其他時候都靜止不動。

然後，在我抵達七十八分鐘後，九點五分，她有動作了。她的身體開始像心臟般搏動，把鹽水滿滿吸入鰓中，從噴口噴出來。她的一條觸手撫過身體，這個幾乎無意識的動作，好像孕婦撫摸凸起的肚子。她的另外兩條觸手彼此搓揉，清理吸盤。奧克塔薇爾進行這些動作時，她所守護的寶物稍微顯露了出來。那是一串約五公分長的卵串，上面大約有四十個卵，每個大小和顏色都如同米粒。這串卵掛在她躲藏岩洞的頂端，垂在她一條觸手上，像是垂掛在女性肩膀上的一縷頭髮。這些卵是她之前用觸手間薄膜罩住的祕密寶物。
卵的數量要比我看到得多。有些卵串長達二十公分，集中成五、六群，位於洞穴裡面更深的地方，不過絕大多數被她的身體遮住了。

所以奧克塔薇爾不再和我們互動了，她有更重要的事情得做。照顧卵這件工作將會持續到她生命結束之時。
奧克塔薇爾六月開始產卵，當時我人在非洲，不過沒有人見到她產卵。比爾說：「我們在早上發現有卵，然後卵越來越多。」北太平洋巨型章魚通常在夜間活動，產卵這樣需要小心處理的過程，當然最好是在隱蔽安全的場所中進行。在沒有人看到的時候，奧克塔薇爾爬到巢穴的天花板，經由吸管產下一個個淚滴形的卵，每個卵在尖的那端有一條短索。她利用最靠近口部的最小吸盤，仔細地把卵串起來，每串約有三十到二百顆卵，像是成串洋蔥。她身體內的腺體會產生分泌物，可以把卵串黏在巢穴中的天花板上，像是一串串葡萄。一串完成之後會生另一串，再另一串。在野外，北太平洋巨型章魚產卵的時間可以持續三個星期，產下六萬七千到十萬顆卵。

奧克塔薇爾所產下的這些卵，幾乎不可能是受精卵。雌性北太平洋巨型章魚可以把精子放在精莢腺體（spermatophoric gland）中儲存數個月，這時裡面的精子是不活動的。等到要卵受精的時候，才讓這些精子活動起來。奧克塔薇爾的卵要受精，得在一年前被抓到之前先交配過才行。可是那時她還太小，沒有從雄章魚那裡得到精莢。
不過對於奧克塔薇爾產卵這件事，比爾顯然非常得意。雖然產卵意味著雌性章魚的生命將盡，但是他並不悲傷。每當有新的卵串出現，他更為心滿意足。對他而言，這個過程代表了圓滿成就。

他說：「雅典娜死得太早，讓我心痛。」對雌性章魚來說，生命最後的時期應該是要產卵、守護著卵、為卵提供充滿氧氣的流水、維持卵的清潔。奧克塔薇爾將會完成她母親曾經為她進行的儀式，這樣的儀式在百千萬年來，代代都由雌章魚進行。
我朋友麗茲在她和布希曼人居住時期的回憶錄《舊方法：人類最早的故事》（The Old Way: A Story of the First People）中，她深情款款地描繪最早由演化生物學家李察・道金森（Richard Dawkins）所發明的意象：「你站在母親身畔，握著她的手；她的手握住了她母親的手；這位母親的手又握住了她母親的手……。」這條線延伸了五百公里長，回溯到五百萬年前，在那一端的祖先，長相可能接近黑猩猩。我喜歡想像奧克塔薇爾的一條觸手握住了她母親的觸手；這位母親的觸手又握住了她母親的觸手……。這些靈活又具有吸盤的觸手，延伸不止數百公里，而是數萬公里，穿越了時間：在新生代（Cenozoic）時，人類的祖先從樹上下來到地面生活；在中生代（Mesozoic），恐龍主宰陸地；在二疊紀（Permian），哺乳動物的祖先出現了；在石炭紀（Carboniferous），地面上滿樹林，這些樹林後來變成了煤炭；在泥盆紀（Devonian），兩生類動物從水中爬出來，登上陸地；在志留紀（Silurian），植物開始在陸地上扎根。最後回到奧陶紀（Ordovician），這時翅膀、膝蓋和肺臟都還沒有出現，魚類還沒有骨質的雙顎，內部有分隔的心臟也沒有演化出來。
在五億多年前，潮水起落的間隔時間比較長、每一天的時間比較短，每一年的時間也就比較長，空氣中二氧化碳的濃度高到哺乳動物和鳥類無法呼吸，地表上所有的陸塊聚集在南半球，這個時候奧克塔薇爾的祖先，便有著同樣柔軟敏感的觸手，上面也有吸盤，一眼就能夠認出來是章魚。
在野外生活的雌性章魚，絕大多數一生只產一次卵，然後便勤勉不懈地守衛著卵，甚至不會離開去獵捕食物，這些母章魚會挨餓到死亡為止。有一種棲息在深海的章魚，留下了最偉大的紀錄。這隻章魚棲息在深度超過一公里的蒙特雷海底峽谷（Monterey Canyon）底部，為了守護自己的卵，四年半都沒有進食。

YouTube睇過紀錄片，雖然覺得好sad

但啲卵同章魚bb好似幾好食

在章魚研討會上，水肺潛水家蓋伊・貝肯（Guy Becken）用簡報檔介紹了一條野生的北太平洋巨型章魚奧莉佛（Olive），她居住在離西雅圖水族館一公里多的海中，那裡有一個著名的潛水地點「二號海灣」（Cove 2）。蓋伊是當地週二夜潛俱樂部的成員，他和朋友在那裡潛水時，經常會遇到章魚、灰六鰓鯊（six-gill shark）、狼鰻（wolf eel）和長蛇齒單線魚（lingcod，Ophiodon elongatus）。二○○一年，他們在距離碼頭木樁外約三十公尺處經常遇到一條雄的大章魚，便為他取名為「凸眼睛」（Popeye）。到了二○○二年二月，另一條章魚出現了，是雌性。他們估計這條章魚約有二十七公斤重，取名為奧莉佛。
奧莉佛逐漸習慣潛水者，會把觸手伸出來，接過潛水者給她的鯡魚。不過到了二月下旬，她卻不從巢穴出來了。她的巢穴在一堆沉沒的木樁下面，她用石塊在巢穴前面堆出了一道二十公分長的弧形圍欄，遮住了兩個出入口的一個。不過潛水者還是可以看得到裡面，在二月底，他們確定奧莉佛產了卵。
貝肯說：「每次去看她，她的反應都不一樣。有的時候她會接納我們，有的時候很明顯是不要人陪。」在她產卵後的頭一個月中，還會接受潛水者給她的鯡魚，不過到了後來，貝肯說：「她會把鯡魚丟回來。」
那年夏天，數百名潛水者去看奧莉佛和她的卵。他們痴迷地看著她用吸盤輕撫那些卵，用吸管噴水到卵上。他們看到她把想來窺視孵卵巢穴的向日葵海星趕走，這些海星是要來偷吃卵的。到了六月中旬，這些潛水者可以看到卵中章魚寶寶的黑色眼點已經發育出來了。貝肯指著螢幕上的圖片說過：「這有一個！這還有一個！」過了這麼多年，他興奮的聲音依然清晰回盪。
貝肯和朋友在九月中旬的一次夜潛時，看到了奧莉佛的後代從卵的開口中孵出來，這些剛出生的小章魚稱為「幼體」（paralarva），每個都只有米粒大。奧莉佛用吸管噴著牠們。這些幼體從巢穴開口飄出來，將隨著海流飄離，就如同《夏綠蒂的網》（Charlotte’s Web）結尾處，小蜘蛛藉著絲在空中飄盪。牠們有些能夠存活下來，成長到能夠在海底生活。在此之前，牠們會和浮游生物一起飄盪，成為海洋食物鏈的基礎。浮游生物包含了數百萬種小型的植物和動物，世界上大部分的氧氣由浮游植物產生，是地球上活力的來源。（註）
章魚卵的發育過程部分取決於水溫。在加州外海，北太平洋巨型章魚的卵通常需要四個月才會孵化，阿拉斯加地區的海水比較冷，需要七到八個月。奧莉佛的卵花了六個多月才孵化，這在普吉特海灣中是正常的。最後一條小章魚在十一月上旬也孵出來了。幾天之後，潛水者在巢穴外面發現了奧莉佛的屍體，乳白而透明，像是鬼魂。兩隻海星正在吃她的屍體。
貝肯說：「這令人傷心，有些潛水者不願意看。但是因為她在這裡生活、死亡，這個地方後來就稱為『奧莉佛之巢』，去那裡的時候幾乎都可以看到章魚。每次看到這些章魚，我們都會想：『這是奧莉佛的遺澤。』」
我們的水族館位於大陸的另一邊，奧克塔薇爾也還會從比爾和威爾森的鉗子那裡接過魚來吃。比爾向我保證：「所以她還可以多活好幾個月。」
在這幾個月當中，奧克塔薇爾讓我們有機會就近詳細觀察她最私密又最重要的工作，在野外幾乎無法這樣觀察。雖然她專注的照顧無法使未受精卵轉變成活生生的幼體，但她的水槽周圍的確發生了一些轉變，有的時候要歸功於奧克塔薇爾。有些轉變讓人悲傷，有些轉變讓人覺得陌生，有些轉變就樣是奧克塔薇爾的卵，為生命帶來了些微的希望。

如果有圖會更精彩

睇完，好sad又好偉大

機械翻譯